\documentclass[10pt]{nsibeamer}

\subtitle{Chapitre 24}
\author{NSI2}
\title{Circuits intégrés}
\subtitle{Chapitre 18}

\begin{document}
\maketitle
\begin{frame}{Loi de Moore}
Gordon Moore formula ce qu'on appelle désormais la \og loi de Moore \fg{} en 1965, et qui est toujours valable de nos jours :\\
\og \textit{Le nombre de transistors contenus dans les microprocesseurs double tous les deux ans.}\fg{}
\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{img/loi-moore}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Corrélations}
\begin{itemize}
	\item 	Augmentation de la puissance de calcul des CPU
	\item 	Miniaturisation des transistors
    \item 	Diminution de la distance entre les composants
    \item 	Baisse de la consommation électrique
    \item 	Baisse des coûts de productions
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Conséquences}
Il est désormais possible de regrouper tous les composants essentiels d'un ordinateur sur une même puce. 
On obtient des circuits intégrés dénommés entre autres
\begin{itemize}
	\item 	microcontrôleurs;
	\item 	SoC (\textit{System on Chip});
    \item 	circuits logiques programmables.
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Microcontrôleurs}
\begin{frame}{Principe}
Regrouper sur une même puce de quelques cm$^2$:
\begin{itemize}
	\item un microprocesseur (CPU);
    \item de la mémoire;
    \item des ports d'entrée sortie;
    \item des périphériques;
    \item des bus de communication.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Différences avec un ordinateur \og classique\fg{}}
Inconvénients :
\begin{itemize}
	\item puissance de calcul moindre;
    \item horloge du CPU de quelques dizaines de MHz au maximum contre quelques GHz pour un ordinateur;
    \item quantité de mémoire moindre.
\end{itemize}
Avantages :
\begin{itemize}
	\item consommation électrique très faible;
    \item grande durée d'autonomie sur batterie;
    \item de petite taille;
    \item coût de fabrication très bas.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Cadre d'utilisation}
Principalement dans les systèmes informatiques embarqués :
\begin{itemize}
	\item avions;
    \item voitures;
    \item robots (industriels ou ménagers);
    \item domotique;
    \item \textit{et c\ae tera}.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Caractéristiques communes}
\begin{itemize}
	\item acquisition de données (grandeurs physiques);
    \item contrôle d'un processus (actions mécaniques ou électroniques);
    \item contraintes de temps.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Exemple : Régulateur de vitesse}
\begin{center}
\includegraphics[width = 4cm]{img/regulateur}
\end{center}
\begin{itemize}
	\item acquisition de la vitesse \textit{via} un capteur externe branché à un port d'entrée;
    \item détermination de l'accélération ou du freinage à l'aide d'un algorithme;
    \item envoi des ordres à des actionneurs externes \textit{via} un port de sortie;
    \item tout ceci avec de très fortes contraintes temporelles pour assurer la sécurité des passagers.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Une architecture possible : Modèle de Harvard}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{img/harvard}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Précisions sur la mémoire programme des microcontrôleurs}
On l'appelle aussi \textit{mémoire morte}, car elle ne s'efface pas lorsque le microcontrôleur n'est plus alimenté en électricité. Ce peut être
\begin{itemize}
	\item de la ROM (\textit{Read-Only Memory}), mémoire dont le contenu est enregistré définitivement lors de sa création;
    \item de l'EEPROM (\textit{Electrically-Erasable Programmable Read-Only Memory}), dont le contenu peut être réécrit plusieurs fois octet par octet. Ce type de mémoire est plus lent que la ROM;
    \item de la mémoire FLASH, similaire à l'EEPROM mais qui se réécrit \textit{secteur par secteur} (grand plage de données). Elle est bien plus rapide qu'une EEPROM en lecture, mais plus lente en écriture.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Différences avec l'architecture de Von Neumann}
\begin{center}
\includegraphics[width=4cm]{img/vn}
\end{center}
La différence principale entre les deux modèles est que l'architecture de Von Neumann stocke \textit{à la fois} les programmes et les données dans la RAM (\textit{ mémoire vive}).
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple du PIC 18F}
\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{img/PIC18FCPU}\\[2em]

Taille : quelques cm²
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Architecture interne}
\includegraphics[width=\linewidth]{img/PIC18F}
\end{frame}
\begin{frame}{Architecture interne}
\includegraphics[width=\linewidth]{img/PIC18F-CPU}
\end{frame}

\section{Système sur puce\\ \textit{System on Chip} \\ SoC}
\begin{frame}{Principe}
Rassembler sur une même puce tous les composants habituellement présents sur la carte mère d'un ordinateur.
\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{img/A13}\\

Le SoC Apple A13 Bionic présent dans l'iPhone 11
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Caractéristiques}
Très proches de celles d'un ordinateur :
\begin{itemize}
	\item puissance de calcul comparable;
    \item CPU multic\oe urs cadencés à plusieurs GHz;
    \item autres processeurs dédiés (graphique, sécurité, \textit{Machine Learning}...);
    \item mémoire mesurée en Go;
    \item multitude de périphériques.
\end{itemize}
Tout ceci sur une puce d'environ 1 cm² !
\end{frame}
\begin{frame}{Architecture : modèle de Von Neumann}
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/SoC}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Différences de vitesses}
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/SoC2}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Bus rapide}
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/SoC3}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Bus lent}
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/SoC4}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Contrôleur DMA}
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/SoC5}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Mémoire cache}
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/SoC6}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Autre processeurs}
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/SoC7}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Avantages}
Ce sont un peu les mêmes que ceux des microcontrôleurs :
\begin{itemize}
	\item consommation électrique très faible;
    \item grande durée d'autonomie sur batterie;
    \item de petite taille;
    \item coût de fabrication très bas;
    \item sécurité : puisque le SoC est conçu de manière globale, tant au niveau \textit{hardware} qu'au niveau \textit{firmware} (programmes intégrés dans divers composants pour qu'ils puissent assurer leurs fonctions), il est figé, et cela est important pour garantir la sécurité du système.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Inconvénients}
\begin{itemize}
	\item Si un seul élément du SoC vient à tomber en panne, il est impossible de le réparer ou de le changer.
    \item Il n'y a aucune possibilité de mise à jour \textit{matérielle}.
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}